[TOC]


# 函数
## 定义函数
### 定义规则
介绍列表方法的时候已经大概说过函数，学过数学的人都知道函数，给一个参数返回一个值。函数也可以自己定义。用如下的格式：
```
def 函数名(参数): 
    输入函数代码
```
函数代码中，`return`表示返回的值。比如定义一个平方函数`square(x)`，输入参数`x`，返回`x`的平方：
```python
def square(x):
    return x*x

square(9)
> 81
```

### 定义变参数函数
有时需要定义参数个数可变的函数，有几个方法可以做到：
给参数指定默认值 比如，定义参数`f(a,b=1,c=’hehe’)`，那么在调用的时候，后面两个参数可以定义也可以不定义，不定义的话默认为`b=1`，`c=’hehe’`，因此如下调用都可以：
```
F(‘dsds’);
F(‘dsds’,2);
F(‘dsds’,2,’hdasda’);
```
参数关键字 上面的方法等于固定了参数的位置，第一个值就是第一个参数的赋值。而“参数关键字”方法，其实是固定了参数关键字，比如仍然定义参数 `f(a,b=1,c=’hehe’)`，调用的时候可以用关键字来固定：
```
F(b=2,a=11)
```
位置可以动，只要参数关键指出来就可以了。



# 六、类
## 闲说类与对象
类是一个抽象的概念，它不存在于现实中的时间/空间里，类只是为所有的对象定义了抽象的属性与行为。就好像“Person（人）”这个类，它虽然可以包含很多个体，但它本身不存在于现实世界上。   
而对象，是类的一个具体。它是一个实实在在存在的东西。如果上面说的“人”是一个抽象的类，那么你自己，就是这个类里一个具体的对象。    
一个类的对象，也叫一个类的实例。再打个比方，类好比一个模具，对象就是用这个模具造出来的具有相同属性和方法的具体事物，俗话说：“他俩真像，好像一个模子刻出来的”，就是指的这个意思。 那么用这个模具造一个具体事物，就叫类的实例化。下面看一个具体的类：

## 定义一个类
```
class boy:
    gender='male'
    interest='girl'
    def say(self):
        return 'i am a boy'
```
上面的语句定义了一个类`boy`，我们来根据这儿类的模型构造一个具体的对象：
```
peter=boy()
```
现在来看看peter这个具体的实例有哪些属性和方法。
“什么叫属性和方法？”
它们都是“类”的两种表现，静态的叫属性，动态的叫方法。比如“人”类的属性有姓名、性别、身高、年龄、体重等等，“人”类的方法有走、跑、跳等等。
```python
peter.gender
> 'male'
peter.interest
> 'girl'
peter.say()
> 'i am a boy
```
这里`gender`和`interest`是`peter`的属性，而`say`是他的方法。如果再实例化另一个对象比如sam：
```
sam=boy()
```
那么sam和peter有一样的属性和方法，可以说，“他们真是一个模子刻出来的！”
